# Boosting





æå‡ï¼ˆBoostingï¼‰æ–¹æ³•ï¼š é€šè¿‡æ”¹å˜è®­ç»ƒæ ·æœ¬çš„æƒé‡ï¼ˆæ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒï¼‰ï¼Œå­¦ä¹ nä¸ªåˆ†ç±»å™¨ï¼Œå¹¶å°†è¿™äº›åˆ†ç±»å™¨çº¿æ€§ç»„åˆï¼Œæé«˜åˆ†ç±»æ€§èƒ½ã€‚

## 1. AdaBoost
AdaBoosté€šè¿‡æé«˜è¢«å‰ä¸€è½®å¼±åˆ†ç±»å™¨é”™è¯¯åˆ†ç±»æ ·æœ¬çš„æƒå€¼ï¼Œä»è€Œé™ä½è¢«æ­£ç¡®åˆ†ç±»æ ·æœ¬çš„æƒå€¼ï¼Œå¹¶é‡‡å–åŠ æƒå¤šæ•°è¡¨å†³çš„æ–¹æ³•è¾¾åˆ°åˆ†ç±»ç›®çš„ã€‚

è¾“å…¥ï¼šè®­ç»ƒæ•°æ®é›†$T=\{(x_1, y_1), (x_2, y_2), \cdots, (x_N, y_N)\}$, $\mathcal{Y} = \{-1,+1\}$;  
è¾“å‡ºï¼šåˆ†ç±»å™¨$G(x)$

1). åˆå§‹åŒ–è®­ç»ƒæ•°æ®æƒå€¼åˆ†å¸ƒ

$$D_1 = (w_{11}, \cdots, w_{1i}, \cdots, w_{1N}), w_{1i} = \frac{1}{N}, i = 1,2,\cdots,N$$  

2). å¯¹ $m = 1ï¼Œ2ï¼Œ\cdots, M$  
a.å¯¹æƒå€¼åˆ†å¸ƒ$D_m$çš„è®­ç»ƒæ•°æ®é›†å­¦ä¹ ï¼Œå¾—åˆ°åŸºæœ¬åˆ†ç±»å™¨ 

$$
G_{m}(x): \mathcal{X} \rightarrow\{-1,+1\}
$$

b.è®¡ç®—$G(x)$åœ¨è®­ç»ƒæ•°æ®é›†ä¸Šçš„åˆ†ç±»è¯¯å·®ç‡

$$
e_{m}=\sum_{i=1}^{N} P\left(G_{m}\left(x_{i}\right) \neq y_{i}\right)=\sum_{i=1}^{N} w_{m i} I\left(G_{m}\left(x_{i}\right) \neq y_{i}\right)
$$

c. è®¡ç®—$G(x)$çš„ç³»æ•°

$$
\alpha_{m}=\frac{1}{2} \log \frac{1-e_{m}}{e_{m}}
$$

d. æ›´æ–°è®­ç»ƒæ•°æ®çš„æƒå€¼åˆ†å¸ƒ

$$
D_{m+1}=\left(w_{m+1,1}, \cdots, w_{m+1, i}, \cdots, w_{m+1, N}\right)
$$


$$
w_{m+1, i} = \frac{w_{m i}}{Z_{m}} \exp \left(-\alpha_{m} y_{i} G_{m}\left(x_{i}\right)\right), \quad i=1,2, \cdots, N
$$


å…¶ä¸­ï¼Œ

$$
Z_{m}=\sum_{i=1}^{N} w_{m i} \exp \left(-\alpha_{m} y_{i} G_{m}\left(x_{i}\right)\right)
$$

3ï¼‰æ„å»ºåŸºæœ¬çº¿æ€§åˆ†ç±»å™¨ç»„åˆ

$$
f(x)=\sum_{m=1}^{M} \alpha_{m} G_{m}(x)
$$

å¾—åˆ°æœ€ç»ˆåˆ†ç±»å™¨

$$
\begin{aligned}
G(x) &=\operatorname{sign}(f(x)) \cr
&=\operatorname{sign}\left(\sum_{m=1}^{M} \alpha_{m} G_{m}(x)\right)
\end{aligned}
$$


### 1.1 AdaBoostç®—æ³•è¯¯å·®
AdaBoostç®—æ³•æœ€ç»ˆåˆ†ç±»å™¨è®­ç»ƒè¯¯å·®ç•Œä¸º

$$
\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} I\left(G\left(x_{i}\right) \neq y_{i}\right) \leqslant \frac{1}{N} \sum_{i} \exp \left(-y_{i} f\left(x_{i}\right)\right)=\prod_{m} Z_{m}
$$

è¿™ä¸€å®šç†è¯´æ˜ï¼Œæ¯ä¸€è½®é€‰å–é€‚å½“çš„$G_m$ä½¿$Z_m$æœ€å°ï¼Œä»è€Œä½¿è®­ç»ƒè¯¯å·®ä¸‹é™æœ€å¿«ã€‚

å¯¹äºäºŒåˆ†ç±»é—®é¢˜ï¼š

$$
\begin{aligned}
\prod_{m=1}^{M} Z_{m} &=\prod_{m=1}^{M}[2 \sqrt{e_{m}\left(1-e_{m}\right)}] \cr
&=\prod_{m=1}^{M} \sqrt{\left(1-4 \gamma_{m}^{2}\right)} \cr
& \leqslant \exp \left(-2 \sum_{m=1}^{M} \gamma_{m}^{2}\right)
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ $\gamma_{m}=\frac{1}{2}-e_{m}$

### 1.2 AdaBoostç®—æ³•è§£é‡Š
AdaBooostå¯ä»¥è®¤ä¸ºï¼šæ¨¡å‹ä¸ºåŠ æ³•æ¨¡å‹ï¼ŒæŸå¤±å‡½æ•°ä¸ºæŒ‡æ•°å‡½æ•°ï¼Œå­¦ä¹ ç®—æ³•ä¸ºå‰å‘åˆ†å¸ƒç®—æ³•çš„äºŒåˆ†ç±»å­¦ä¹ æ–¹æ³•

#### 1.2.1 å‰å‘åˆ†æ­¥ç®—æ³•

è€ƒè™‘åŠ æ³•æ¨¡å‹ï¼ˆadditive modelï¼‰

$$
f(x)=\sum_{m=1}^{M} \beta_{m} b\left(x ; \gamma_{m}\right)
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ$b(x; \gamma_m)$ä¸ºåŸºå‡½æ•°ï¼Œ$gamma_m$ä¸ºå‚æ•°ï¼Œ $\beta_m$ä¸ºç³»æ•°ã€‚

åœ¨ç»™å®šè®­ç»ƒé›†å’ŒæŸå¤±å‡½æ•°$L(y,f(x))$çš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œå­¦ä¹ åŠ æ³•æ¨¡å‹$f(x)$æˆä¸ºç»éªŒé£é™©æå°åŒ–ï¼ˆæŸå¤±å‡½æ•°æå°åŒ–ï¼‰é—®é¢˜ï¼š

$$
\min_{\beta_{m}, \gamma_{m}} \sum_{i=1}^{N} L\left(y_{i}, \sum_{m=1}^{M} \beta_{m} b\left(x_{i} ; \gamma_{m}\right)\right)
$$

**å‰å‘åˆ†å¸ƒç®—æ³•æ€æƒ³**æ˜¯ï¼š ä»å‰å‘åï¼Œæ¯ä¸€æ­¥åªå­¦ä¸€ä¸ªåŸºå‡½æ•°åŠå…¶ç³»æ•°ï¼Œé€æ­¥é€¼è¿‘ä¼˜åŒ–ç›®æ ‡å‡½æ•°ï¼Œè¾¾åˆ°ä¼˜åŒ–æ­¥éª¤ç®€åŒ–çš„ç›®çš„ã€‚

å› æ­¤ï¼Œæ¯ä¸€æ­¥åªéœ€ä¼˜åŒ–å¦‚ä¸‹æŸå¤±å‡½æ•°ï¼š

$$
\min_{\beta, \gamma} \sum_{i=1}^{N} L\left(y_{i}, \beta b\left(x_{i} ; \gamma\right)\right)
$$

**ç®—æ³•æ­¥éª¤**

è¾“å…¥ï¼šè®­ç»ƒæ•°æ®é›†$T=\lbrace (x_1, y_1), (x_2, y_2), \cdots, (x_N, y_N)\rbrace$, æŸå¤±å‡½æ•°$L(y,f(x))$;åŸºå‡½æ•°é›†$\lbrace b(x;\gamma) \rbrace$;  
è¾“å‡ºï¼šåŠ æ³•æ¨¡å‹$f(x)$

1ï¼‰åˆå§‹åŒ–$f_0(x) = 0$  
2) å¯¹$m = 1,2,\cdots, M$  
a.æå°åŒ–æŸå¤±å‡½æ•°

$$
\left(\beta_{m}, \gamma_{m}\right)=\arg \min _{\beta, \gamma} \sum_{i=1}^{N} L\left(y_{i}, f_{m-1}\left(x_{i}\right)+\beta b\left(x_{i} ; \gamma\right)\right)
$$

å¾—åˆ°å‚æ•°$\beta_m$, $\gamma_m$ã€‚

b.æ›´æ–°

$$
f_{m}(x)=f_{m-1}(x)+\beta_{m} b\left(x ; \gamma_{m}\right)
$$

3ï¼‰å¾—åˆ°åŠ æ³•æ¨¡å‹

$$
f(x)=f_{M}(x)=\sum_{m=1}^{M} \beta_{m} b\left(x ; \gamma_{m}\right)
$$

## 2. Boosting Tree

æå‡æ ‘ğŸŒ²æ˜¯ä»¥å†³ç­–æ ‘ä¸ºåŸºæœ¬åˆ†ç±»å™¨çš„æå‡æ–¹æ³•

### 2.1 æå‡æ ‘æ¨¡å‹
é‡‡ç”¨åŠ æ³•æ¨¡å‹ï¼ˆåŸºå‡½æ•°çš„çº¿æ€§ç»„åˆï¼‰ä¸å‰å‘åˆ†å¸ƒç®—æ³•ï¼š

$$
f_{M}(x)=\sum_{m=1}^{M} T\left(x ; \Theta_{m}\right)
$$

å…¶ä¸­ $T\left(x ; \Theta_{m}\right)$è¡¨ç¤ºå†³ç­–æ ‘ï¼Œ$\Theta_{m}$å†³ç­–æ ‘å‚æ•°ï¼Œ $M$ä¸ºæ ‘çš„ä¸ªæ•°

### 2.2 æå‡æ ‘ç®—æ³•
é‡‡ç”¨**åŠ æ³•æ¨¡å‹**å’Œ**å‰å‘åˆ†å¸ƒç®—æ³•**å®ç°å­¦ä¹ ä¼˜åŒ–çš„è¿‡ç¨‹ã€‚

é¦–å…ˆç¡®å®šæå‡æ ‘$f_{0}(x)=0$ï¼Œ ç¬¬$m$æ­¥çš„æ¨¡å‹æ˜¯

$$
f_{m}(x)=f_{m-1}(x)+T\left(x ; \Theta_{m}\right)
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ $f_{m-1}(x)$ä¸ºå½“å‰æ¨¡å‹ï¼Œé€šè¿‡ç»éªŒé£é™©æå°åŒ–ç¡®å®šä¸‹ä¸€åˆ»å†³ç­–æ ‘çš„å‚æ•°$\Theta_{m}$ï¼š

$$
\hat \Theta_m = \arg \min_{\Theta_{m}} \sum_{i=1}^{N} L(y_{i}, f_{m-1} (x_{i})+T (x_{i} ; \Theta_{m} ))
$$

#### 2.2.1 å›å½’é—®é¢˜æå‡æ ‘

è®­ç»ƒæ•°æ®é›†:
$T=\lbrace (x_1, y_1), (x_2, y_2), \cdots, (x_N, y_N)\rbrace$, $x_{i} \in \mathcal{X} \subseteq \mathbf{R}^{n}$, $\mathcal{X}$ä¸ºè¾“å…¥ç©ºé—´ï¼Œ $\mathcal{Y} \subseteq \mathbf{R}$;  

å°†è¾“å…¥ç©ºé—´åˆ’åˆ†ä¸º$J$ä¸ªäº’ä¸ç›¸äº¤çš„åŒºåŸŸ$R1ï¼ŒR2, \cdots, R_J$ï¼Œ å¹¶ä¸”æ¯ä¸ªåŒºåŸŸä¸Šç¡®å®šè¾“å‡ºçš„å¸¸é‡$c_j$ï¼Œé‚£ä¹ˆæ ‘å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸ºï¼š

$$
T(x ; \Theta)=\sum_{j=1}^{J} c_{j} I\left(x \in R_{j}\right)
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ 

$$
\Theta=\lbrace \left(R_{1}, c_{1}\right),\left(R_{2}, c_{2}\right), \cdots,\left(R_{J}, c_{J}\right)\rbrace
$$
è¡¨ç¤ºæ ‘çš„å´ä¸åˆ’åˆ†å’Œå„ä¸ªå–æ‚¦æ˜¯é‚£ä¸ªçš„å¸¸æ•°ã€‚


é‡‡ç”¨ä¸€ä¸‹å‰å‘åˆ†å¸ƒç®—æ³•

$$
\begin{aligned}
&f_{0}(x)=0\cr
&\begin{array}{l}
f_{m}(x)=f_{m-1}(x)+T\left(x ; \Theta_{m}\right), \quad m=1,2, \cdots, M \cr
f_{M}(x)=\sum_{m=1}^{M} T\left(x ; \Theta_{m}\right)
\end{array}
\end{aligned}
$$

æ±‚è§£$\hat \Theta_{m}$ï¼Œ
è‹¥ç”¨å¹³æ–¹è¯¯å·®æŸå¤±å‡½æ•°ï¼š

$$
L(y, f(x))=(y-f(x))^{2}
$$

åˆ™æŸå¤±å‡½æ•°ä¸ºï¼š

$$
\begin{aligned}
L\left(y, f_{m-1}(x)+T\left(x ; \Theta_{m}\right)\right) &=\left[y-f_{m-1}(x)-T\left(x ; \Theta_{m}\right)\right]^{2} \cr
&=\left[r-T\left(x ; \Theta_{m}\right)\right]^{2}
\end{aligned}
$$

è¿™é‡Œï¼Œ 

$$
r=y-f_{m-1}(x)
$$

æ˜¯å½“å‰æ¨¡å‹æ‹Ÿåˆæ•°æ®çš„æ®‹å·®ï¼ˆresidualï¼‰ã€‚å› æ­¤å¯¹äºå›å½’é—®é¢˜æå‡æ ‘ï¼Œåªéœ€æ‹Ÿåˆå½“å‰æ¨¡å‹æ®‹å·®ã€‚å¾—åˆ°$T\left(x ; \Theta_{m}\right)$ï¼Œæ›´æ–°æ¨¡å‹ï¼Œå¾—åˆ°$f_m(x)$ã€‚

## 3. æ¢¯åº¦æå‡
å½“æŸå¤±å‡½æ•°ä¸æ˜¯ç®€å•çš„å¹³æ–¹æŸå¤±ã€æŒ‡æ•°æŸå¤±æ—¶ï¼Œæå‡æ ‘çš„ä¼˜åŒ–å°±å¾ˆéš¾ã€‚æ¢¯åº¦æå‡ç®—æ³•åˆ©ç”¨æœ€é€Ÿä¸‹é™æ³•çš„è¿‘ä¼¼æ–¹æ³•ï¼Œè®¡ç®—æŸå¤±å‡½æ•°çš„è´Ÿæ¢¯åº¦åœ¨å½“å‰æ¨¡å‹çš„å€¼

$$
-\left[\frac{\partial L\left(y, f\left(x_{i}\right)\right)}{\partial f\left(x_{i}\right)}\right]_{f(x)=f_{m-1}(x)}
$$

å¹¶å°†å…¶ä½œä¸ºå›å½’é—®é¢˜æå‡æ ‘ç®—æ³•ä¸­çš„æ®‹å·®è¿‘ä¼¼å€¼ï¼Œæ‹Ÿåˆä¸€ä¸ªå›å½’æ ‘ã€‚


è¾“å…¥ï¼š è®­ç»ƒæ•°æ®é›†$T=\lbrace (x_1, y_1), (x_2, y_2), \cdots, (x_N, y_N)\rbrace$, $x_{i} \in \mathcal{X} \subseteq \mathbf{R}^{n}$,$\mathcal{X}$ä¸ºè¾“å…¥ç©ºé—´ï¼Œ $\mathcal{Y} \subseteq \mathbf{R}$; æŸå¤±å‡½æ•°$L(y,f(x))$  
 è¾“å‡ºï¼š å›å½’æ ‘$\hat f(x)$

1) åˆå§‹åŒ–

$$
f_{0}(x)=\arg \min _{c} \sum_{i=1}^{N} L\left(y_{i}, c\right)
$$

2) å¯¹ $m=1ï¼Œ2ï¼Œ\cdots, M$

  (1) å¯¹ $i=1ï¼Œ2ï¼Œ\cdots, N$è®¡ç®—

$$
r_{m i}=-\left[\frac{\partial L\left(y_{i}, f\left(x_{i}\right)\right)}{\partial f\left(x_{i}\right)}\right]_{f(x)=f_{m-1}(x)}
$$

  (2) å¯¹$r_{mi}$æ‹Ÿåˆä¸€ä¸ªå›å½’æ ‘ï¼Œå¾—åˆ°ç¬¬$m$é¢—æ ‘çš„èŠ‚ç‚¹åŒºåŸŸ$R_{mj}$

  (3) å¯¹$j=1,2,\cdots, J$, è®¡ç®—

$$
c_{m j}=\arg \min _{c} \sum_{x_{i} \in R_{m j}} L\left(y_{i}, f_{m-1}\left(x_{i}\right)+c\right)
$$

  (4)æ›´æ–°

$$
f_{m}(x)=f_{m-1}(x)+\sum_{j=1}^{J} c_{m j} I\left(x \in R_{m j}\right)
$$

3) å¾—åˆ°å›å½’æ ‘

$$
\hat{f}(x)=f_{M}(x)=\sum_{m=1}^{M} \sum_{j=1}^{J} c_{m j} I\left(x \in R_{m j}\right)
$$




å‚è€ƒï¼š æèˆªã€Šç»Ÿè®¡å­¦ä¹ æ–¹æ³•ã€‹
